\section{Einleitung}


\subsection{Motivation}
Der Autor arbeitet bereits seit 2012 mit Unterbrechungen im Bereich der Softwareentwicklung und in der Maintainance von Software. Die Entscheidung für das Thema der vorliegenden Projektarbeit fiel deshalb, da die Auswahl von Drittanbietersoftware ein häufig in der Praxis anzutreffendes Problem darstellt. Die Collax GmbH erstellt Software Appliances, basierend auf einer eigenen Linux Distribution, welche auf kleine und mittlere Unternehmen zugeschnitten ist. Diese Appliances bestehen wiederum aus verschiedenen Produkten. Sie werden mithilfe einer webGUI eingerichtet und verwaltet, was bedeutet, dass jedes Produkt mithilfe der \ac{GUI} konfigurierbar sein muss, vom Mailserver über den Webserver bis hin zur Virtualisierungsumgebung.\\
Die Aufgabe des Programmierers und Maintainers an einer Linux Distribution ist es, für das reibungslose Zusammenspiel zwischen Softwarekomponenten und dem restlichen System zu sorgen. Dazu gehört auch, dass eben genannte Softwarekomponenten über die GUI konfigurierbar sein müssen.\\
Zur Findung eines Lösungsansatzes und zur Evaluierung der momentanen Situation,wurden Experteninterviews durchgeführt und diese ausgewertet. Hierbei stellte sich raus, dass das finden und Auswählen von Software eine generelle Problematik im Distributionsbau darstellt. 
Die daraus entstandenen Lösungsansätze modellierte wurden mithilfe von \ac{BPMN} modelliert. Auf die Ergebnisse der Interviews wird in Kapitel 3 und 5 näher eingegangen. \\
Bei der Auswahl von Software steht eine konsistente Integrationsqualität als wichtiges Kriterium im Vordergrund, damit die fehlerfreie Funktion beim Kunden sichergestellt ist. So soll beispielsweise ein eingerichteter Fileserver die Dateiberechtigungen richtig setzen und Zugriff nur von im Vorfeld autorisierten Benutzern zulassen. Im Sinne der Nachhaltigkeit und Qualitätssicherung wäre ein definierter Entscheidungsprozess für die Auswahl von Software wünschenswert.\\
\subsection{Zielsetzung}
Im folgenden wird darauf eingegangen, inwiefern ein definierter Entscheidungsprozess Arbeitsabläufe erleichtern und verbessern könnte. Zur erklärten Zielsetzung gehört es, unter anderem, die vorhandenen  Arbeitsstunden optimaler zu nutzen. Angenommen, dem Entscheidungsprozess für die Auswahl von Software läge ein solch Struktur-gebendes Gerüst zugrunde, so könnte dies die Evaluation dieses Arbeitsprozesses und schließlich die Optimierung der Auswahl verbessern. Nicht zuletzt könnte durch eine standardisierte Auswahl die Prozesszuverlässigkeit gesteigert werden. Des Weiteren böten sich neue Möglichkeiten zur Automatisierung des Arbeitsprozesses, welche wiederum die Ressourcennutzung im Betrieb positiv beeinflussen könnten. \\ 
Mit der nötigen Anpassung wäre auch die Anwendung des standardisierten Entscheidungsprozesses auf neue Problemstellungen durchaus möglich. Die erarbeitete Struktur könnte also wiederverwendet und auf andere Arbeitsfelder transferiert und in diesen genutzt werden. Im Endeffekt sollte die Struktur für alle beteiligten Personen eine höhere Transparenz und Nachvollziehbarkeit der Vorgehensweise bei der Auswahl von Software schaffen. Auch weniger in den speziellen Arbeitsprozess involvierte Personen, wie zum Beispiel Kunden, sollen sich schneller und besser einen Überblick verschaffen können. So könnte nicht nur die Zufriedenheit der beteiligten Mitarbeiter, sondern auch die des Kunden, ansteigen. Der Kunde könnte so durch erhöhte Transparenz einen genaueren Einblick auf das von ihm gewünschte und genutzte Produkt bekommen. Außerdem erhält er durch Einblicke in den Prozess ein verfeinertes Verständnis für zeitliche Abläufe, welches sogar für größeres Vertrauen in den beauftragten Betrieb sorgen kann.\\
Zu guter Letzt wäre ein zuverlässigerer Prozess insofern weitaus nachhaltiger, da er in Zukunft leichter angepasst und evaluiert werden könnte als ein nicht dokumentierter Prozess. Des Weiteren könnten neuen Mitarbeitern die Entscheidungsstrukturen rascher nahe gebracht werden. \pagebreak Auch der Austausch zwischen Kollegen könnte sich vereinfachen und der Entscheidungsprozess würde zudem personenunabhängiger ausfallen. Eine Schulung für die Mitarbeiter des Supports würde dabei einen wichtigen Bestandteil der Integration darstellen. Die vorangegangenen Überlegungen gaben die Motivation zur Entwicklung eines Lösungsansatzes und der intensiveren Auseinandersetzung mit der Erstellung eines Auswahlprozesses von Drittanbietersoftware.
\subsection{Abgrenzung}
Diese Arbeit ist insbesondere auf die Auswahl der Software fokussiert. Auch wird die Thematik in Richtung Integration vertieft, da dies ein wichtiger Rahmen für den erstellten Prozess ist, genau wie die spätere Maintainance der Software, wie die Schulung des Supports. So wird auch dies beschrieben, um durch das erstellen eines Rahmens eine Integration des Prozesses in einen Software Integrationsprozess zu erlauben, und klarzustellen wie dieser Prozess mit den umliegenden Prozessen zusammenspielt. Diese Arbeit ist jedoch ausdrücklich nicht zur Erstellung eines Gesamtkonzepts für die Integration von Software in eine Linux Distribution gedacht. Tatsächlich beschäftigt sich die Arbeit, wie bereits beschrieben, insbesondere mit dem Auswahlprozess von Drittanbietersoftware. Auch ist diese Arbeit eine theoretische Auseinandersetzung mit dem Problem der Softwareauswahl, die Evaluation des Prozesses wird im folgenden nur in der Theorie abgehandelt.
\subsection{Aufbau und Struktur der vorliegenden Arbeit}
Das erste Kapitel umfasst die zugrundeliegende Motivation und informiert über den Aufbau und die Struktur der Arbeit. Das zweite Kapitel beschäftigt sich mit dem Arbeitsumfeld, den begrifflichen Grundlagen und einer Auseinandersetzung mit der Methodik. Dabei wird beschrieben, wie die Prozessdarstellungen, beziehungsweise die Prozesse, zustande gekommen sind. Außerdem wird auf die Befragung der Mitarbeiter zum Thema eingegangen. Das dritte Kapitel beinhaltet die Befragung, welche zu den Ergebnissen, auf die im vierten Kapitel eingegangen wird, führen.  \newpage \noindent Das vierte Kapitel umfasst eine Ist- und Problemanalyse. Hier wird dargestellt, wie der bisherige Prozess zur Auswahl und Integration von Drittanbietersoftware stattfindet. Eingeleitet wird das Kapitel mit einer grafischen Darstellung mithilfe von \ac{BPMN}. Anschließend wird in Unterkapiteln auf die einzelnen Prozessschritte und auf die Problematiken mit der bisherigen Vorgehensweise eingegangen. Zusammenfassend werden die Vor- und Nachteile des bisherigen Prozesses erörtert.\\
Im fünften Kapitel wird auf die durchgeführten Experteninterviews eingegangen. Außerdem befasst sich der Autor mit den Antworten aus der Befragung, welche entscheidend zur Entwicklung des Lösungskonzepts beigetragen haben. Das sechste Kapitel zeigt grafisch, mithilfe von \ac{BPMN}, das auf Basis der ausgewerteten Experteninterviews erstellte Lösungskonzept. Dieses wird in Unterkapiteln Schritt für Schritt erläutert. Anschließend wird das neue Lösungskonzept mit der bisherigen Vorgehensweise verglichen, vor allem im Anbetracht der Errungenschaften des neuen Konzepts.\\
Im siebten Kapitel wird mit einem Fazit und einem Ausblick abgeschlossen.\\
Im Anhang befinden sich das Quellenverzeichnis und die durchgeführten Interviews.\\